社工一個的決定 毁掉了一個同性戀年輕人的一生

我認識他，是2010年的事；也是他，教我意識到所謂的專業人士如不好好運用自己的能力，足以摧毁一個年輕人一生。
「這是一個沒有人可信的世代。」
這是他第一次向我說的開場白。

透過同志朋友的介紹，我認識了當時只有14歲，外形比真實年紀還要年幼，但卻彷彿已經曾經滄海的志仔（化名）。志仔11歲開始確認自己的同性戀性取向，就在13歲那年，生命激起像海嘯般的大災難。他在互聯網認識了初戀情人，雙方在第二個月便相約會面，並且發生了性行為。雖然，志仔並未足夠男同性戀的合法性交年齡，但由於二人打得火熱，雙方除了頻密地約會外，似乎也忘卻了禁忌，繼續發生性行為。

被信任背叛 從此不向別人交心

志仔是一個沒有機心的人，在一次與學校社工閒談期間，衝口而出就把自己的「蜜運」告知了社工。志仔也許沒有想過，這次真誠的「分享」竟令他後悔莫及。

學校社工獲悉事件後，將事件經過匯報校方，校方自然「按程序」地報警處理，並且通知家長。當志仔再被學校社工召見時，警方及家長均已在房間守候 。志仔當時腦裏一片空白，只懂得逃跑及放聲大哭。警方告訴他，不論他是否自願發生性行為，他的責任就是將整件事原原本本供出來便可以，其他的事情不用他去管！志仔明白事情已發展至不受控制的地步，他沒有能力與警方及校方抗衡，自己已成為協助「破案」的一隻棋子了。

那時，不知所措的志仔，最深感受就是被信賴的人出賣。志仔自問對學校社工有很大的信任，才願意跟他分享秘密。那一刻，他感到不被體諒和尊重，甚至認定社工平日口口聲聲的關心、明白和支持也只不過是為了「套料」而已。志仔後悔了，可是並非後悔做了那件事，而是後悔跟這個曾經以為最信任的人說了自己的秘密。

被迫「出櫃」後自願「入櫃」

對志仔來說，那一刻既氣憤又無助，因為這事件對他來說就如一個連鎖引爆的炸彈。當時仍未出櫃的他，不但捲入司法程序協助警方調查；更要同一時間獨力承受家人對其性傾向的失望、校方和同學的奇異眼光、以及與情人的緊張關係等等。志仔說，那時候想過一死了之，只是最終因怕痛而打消了自殺念頭。

由於事件交由社署跟進，之後的幾個月，志仔都要接受心理醫生的輔導和醫院的檢查，也要定期向學校社工「匯報」情況。表面上，志仔能藉着這次事件逼不得已地向周遭所有人「出櫃」，但基於這個不愉快的經驗，反而令他選擇再次「入櫃」：不想再與家人、師長及社工等交流。他決定戴着面具，以不真實也不誠懇的方式回應他們，努力去演一個別人要求的角色，他認為這樣可以省卻許多不必要的麻煩。

雖然志仔已盡力去迎合，但他的努力並無法為他完全「洗底」。志仔透露，學校有一個訓導主任以為自己很好笑的對他說：
「我以後應該讓你入男廁還是女廁呢？在法律上你又不可以入女廁，但入男廁我又驚你搞其他男同學，你教我怎樣保障其他男同學安全好呢？」
志仔坦言當刻感到萬分難受，他不但覺得被歧視，更感到被侮辱，他不明白為何同性戀就等如會在廁所「搞人」？彷彿同志就是沒有情感和沒有自制能力的色魔。

反思社工角色 別毁了他人人生

明白志仔擁有這樣的經歷，便不會驚訝他為何會爆出「這是一個沒有人可信的世代。」的說話。在司法層面，志仔和其情人的確要為自己的任性承擔後果和責任；但同時，值得社工反思和探討的是應從服務對象為本（Client-centered）去支援志仔，還是從社會控制（Social control）的角度作為依歸，但無論如何這次不完善的處理手法已摧毀了志仔與各個周邊系統（Systems）的真誠聯繫了。

不幸的是，在若干年後我再遇志仔，原本喜愛讀書的他自此成績一落千丈，還連番留級。他不但不敢再愛，還在往後被安排見心理醫生時，訛稱當年只是一時貪玩，現在已「拗直」。抑壓性取向的代價為他帶來更多鬱結，基於那次慘痛教訓，志仔再有任何不快便以自殘來抒解壓力。他告訴我，由於𠝹手會被人發現，所以他現在選擇𠝹心口；即使傷口再深再多血，也是自己的事，不欲別人過問。到底一個人有幾傷痛，才會選擇𠝹心口？

大部分時間，我們需要的並不是什麼專業，而是建立互信；有信任作基礎，才能事半功倍地協助服務對象走出陰霾，並扶助其成長。但願若干時候，我可以聽到志仔說一句：「原來這不是一個沒有人可信的世代。」

好慘

社工正仆街

社工真係仆街黎
特別係學校社工

咁撚仆街 逼人出櫃

聽到啲社工話好樂意同人傾訴真係得啖笑 咪又係為左份糧

社工先係出賣人既賤閪

垃圾社工

其實社工從來都唔係一個真心分享嘅好對象嚟，你要記住人哋都只不過係打份工。

社工真係仆街黎

乜撚野訓導主任嚟

由細到大都對社工好反感
把口成日講埋啲懶係正面既野
好嘔心

垃撚圾 成日自稱專業 我專你老母咩

嘩個老師咁講野都得 ,痴線

屌你老母 好撚慘！

我指個細路好撚慘

Agger

正一教畜黎

社工都係報驚撚

社工

屌你老母 on9社工

點解高登仔都係屌個社工
家下佢13歲扑野喎

個訓導最仆街

最憎社工
成日話關心你開解你
逼你用佢個套正向思維去諗野
每講一句野都會問你點解咁樣諗呀
或者你試下咁睇啦
跟本唔係同你一齊解決問題
剩係識跟住佢地學過既方式講返d 句子出黎回應你

我都覺得報警原因係而樣
但佢應該同當事人講聲

唔扑都扑左 個社工唔係同佢講咁細個扑野既後果/壞處
而係直接搵警犬拉人 強行令佢出櫃
你覺得點解唔屌個社工？
Btw 垃圾教畜

中學有個同學同社工講自己有仆野之後搞到警司都黎堆

聽個社工朋友講佢地知道左個case有任何犯罪行為係一定要報警

社工正仆街
偽善者

睇過viu tv一個清談節目
講學校一有呢啲case 老師/社工知道就一定會報警
因為唔報 萬一個學生有咩事 或者睇唔開自殺
知情個人就好大獲 會俾屌當初做咩唔爆出黎阻止件事

社工真係好撚仆街

社工仆街
hk01都仆街
quote hk01都係仆街

好慘。。。

社工真係最垃圾

學校先係最險惡
咩駐校社工同訓導主任都係由呃你信任然後再踩鳩你

自願屌屎忽關你撚事咩

好撚多經歷，學校社工個陣無人show佢地，因為成日報串

報驚撚垃撚圾

痴撚線 基佬大哂咩
犯法就犯法嫁啦、等於衰十一唔同又關你撚事

13歲屌女都會比人拉啦
依家gay佬大晒咩
唔通叫個社工幫你隱瞞咩
不過個社工咁快報警又係戇鳩
起馬同返個細路仔講 等佢明白咩事先啦
依家好似比人出賣咁

如果主角唔係gay而比人post出黎
主角係男就比人話抵撚死啦死mk
主角係女就比人話抵撚死啦臭雞
同性戀大撚晒咩

燒撚死個社工佢

13歲中一二咋喎 心智可以有幾成熟？ 你一陣分手走去自殺，又或者扑野啲相流出，之後個細路同人講 話同社工傾過 佢都冇唔支持我，個社工食硬屎
呢啲社工一定上報，保障自己
而且13歲扑野唔理男男定男女都犯法啦，仲要係你自己認

個老師

好彩我個社工係好人，我真係乜7都同佢講